警告細價樓或跌三成 王震宇：政府推人落火坑

香港樓價跌勢近日有回穩迹象，跌勢會暫告一段落，還是陸續有來？曾任瑞銀亞洲房地產研究部主管的王震宇警告，香港樓市已臨近周期頂峰，細價蚊型上車盤更屬高危，至明年年中，可能大跌三成。過去是「樓市大好友」的王震宇，近年多次表態看淡樓市，他指環球經濟經歷近十年的擴張期，已是強弩之末，經濟基本因素惡化的速度和幅度，可能超乎想像。

他批評，港府歷年的辣招、收緊按揭成數，凍結二手市場成交，把購買力推向一手細價蚊型盤，猶如「推人落火坑」，一旦經濟逆轉，細價蚊型盤將會最傷，「這班人（業主）最大鑊。」

現為投資公司 Bricks & Mortar 主席兼總裁的王震宇受訪時分析，在香港樓市中，豪宅的風險較低，因政府的辣招、收緊按揭成數之下，豪宅市場交易冷清，「政策壓力下，（豪宅）泡沫成份幾乎是零。未來如果下跌，不是因為估值太高，而是因整體經濟變差跟住跌，未必會跌凸。」

豪宅近乎零泡沫 料不會跌凸

這一浪樓價升浪當中，發展商積極推蚊型細價盤，並以高成數按揭刺激銷情，成為不少人的上車選擇，亦是王震宇眼中最大的危機所在。王震宇解釋，政府辣招干預二手市場之下，二手放盤縮減，「真正要買樓的人士，畀唔起二手印花稅、二手首期，將購買力推晒去發展商的懷抱。這不是官商勾結，是什麼？」

這類型蚊型細價盤供應多，按揭比例高，「有各方面稅務寬減傾斜。那些人（蚊型盤業主）最無經濟能力，經濟下滑時，第一個可能被人炒。」

王震宇預計，至明年年中，蚊型細價盤可能跌三成，「你可以想像，高槓杆、（業主）低負擔能力、高供應的板塊，跌幅係最大。」

蚊型新盤最危 至明年中或跌三成

過去一段時間，也有不少樓市分析員警告細價盤風險。但近期開售的細價盤銷情仍暢旺。王震宇說，有意買細價樓的港人，應搞清楚為何要心急上車，「你羨慕隔離嗰個人有資產增值，你覺得自己好慘？定係根本無機會住到房間，無立錐之地呢？」

他認為，每次在樓市高位，要求政府協助置業的市民，大部分只是怕追不上資產增值的順風車，置業行為實際上是「投資需求」。以居屋為例，在市頂時可超購百倍，市底時需求可煙消雲散，「當樓市市底的時候，所謂『剛性需求』，影都無。」

批政府短視 推人落火坑

王震宇批評，政府政策扭曲市場，一邊打壓二手市場，另一邊卻任由一手發展商提供高成數按揭成數，致市民高追細價樓，「我哋要撳住二手樓市，又唔撳住發展商，讓發展商狂賺。」
「政府點解推咁多人落火坑，是因為政治短視。愈來愈多政策為平息民意而做，係非常之差的做法。」

特首林鄭月娥上台後，銳意增建資助房屋，新供應公私營房屋比例由六比四，調整為七比三。上周公布的財政預算案更承認，私樓落成量將會回落，引起業主反價、封盤潮。王震宇狠批，增加公營房屋，減少私樓供應，反會形成「惡性循環」，進一步推高私樓價，「目前的政策完全自打嘴巴，走回頭路。」

「如果私樓供應比現在多一倍，你估樓價會否低咗好多？」他反問。

王震宇甚至提出，「無殼蝸牛」不應該要求政府增建資助房屋，反而應要求政府加大私樓供應，穩定私樓價格，才是理性的做法。他承認，自己的主張是少數，「你可以講，我係荒野中的唯一聲音。但還是要不停咁講，只係希望大家明白這道理，就有（改變的）希望。真係極之苦口婆心去講。」

經濟因素轉差之快 或超乎預期

王震宇分析樓市時，會考慮租金回報率、經濟基本因素等指標。他特別擔心，未來一至兩年，經濟基本因素變差的速度和幅度，均會超乎現有市場的預期。

他估計，引起下一波經濟危機，將會是歐洲各國主權債等政府債務問題。除了德國之外，其他歐洲國家沒有足夠出口支持經濟，一旦有歐盟國家「賴債」、或有國家退出歐盟，引起相當大危機，從經濟數據看，目前歐洲出口數字轉差、採購經理指數（PMI）亦惡化，台灣、韓國出口萎縮，種種迹象顯示，全球性擴張將變成全球性收縮。

王震宇分析，如歐洲爆發危機，觸發環球大量資金重返美國，引致美元抽升，其他貨幣相對貶值，與美元掛鈎的港元同樣升值。「以港元計價的任何服務，或者出口貨品貴咗，當出口跌得厲害時，香港人收入會跌，樓價、資產都會有影響。」

與此同時，債務危機會令利息抽高，高槓杆的投資者受害至深，「真係小心一點，多些旁身錢，不要勇猛地衝入去買嘢。」

提防澳加、大灣區風險

王震宇 2011 年自立門戶成立投資公司，遍及房地產市場。幾年前開始看淡港樓的他透露，公司在香港仍持有部分資產，但絕對大部分不是住宅；近年的「新錢」，有投資於新加坡的非住宅項目、英國及東歐的住宅及商業物業等。

不過，他警告全球樓市都處於周期循環的頂部，要相當小心，公司在海外市場的投資，主要是已見底、甚至是有機會回升的市場。

「但市民在報紙上接觸到的（海外市場），唔係呢一類型的市場，而係有人想散貨的市場。」他舉例，「你咪見到近期有什麼展銷會、廣告，出現在你面前.......可能是大灣區、泰國、日本、馬來西亞等等，不勝枚舉。」

王震宇又特別提醒，投資者要能夠自己做好功課，港人熱衷的海外市場，如澳洲，加拿大，近期跌得相當急，他認為暫時應「唔好掂」。

如果真係買黎自主既業主點會大鑊
大鑊既係果班諗住買黎炒既仆街
最好跌多啲好想睇佢地跳樓燒炭

好多家庭用盡人頭去買幾間樓，果D先高危。

起咁多資助房屋咪又益曬啲蝗
佢講得啱架喎
不如增加私樓供應好過
如果市場預期有大量一手樓
二手樓業主都唔會個價企咁硬丫

依家咁既價格係正常
屌你老母

如果經濟再爆破 一定係印銀紙救市 造一個更大既資產泡沫

結論係揸磚頭無得輸

幾年前開始睇淡樓市

跌三成一樣買唔起

跌8 9成就差唔多

經濟向下行,俾人炒左
供唔起樓, 負家產斷供都要還一大舊
最後破產收場.

跌8,9成先買得起既話 都係排公屋實際啲

今次buy 佢睇跌，外圍息口同美金上周急升，本地媒體隻字不提，只提樓市小陽春

中國經濟自成一系，永垂不朽，食屎啦專家

3百萬買蚊型豪宅個班真係死得，自住又唔夠大，賣出去又無人接，用來收租又無肉食！供2~30年，供完就準備定棺材！

銀行大把水死唔加息, 再者政府都係跟大陸唔會搞著個樓市最緊要穩定, 得罪班商家佬又唔敢 收塊地都淆... 跌條毛咩

係呀 有排跌 大家要等多下平幾球
而家租住先

客觀講句，政府係按揭方面已經限制市民入市
即使今年內跌50%，政府亦冇任何責任
係呢方面我支持政府現有做法

咁多“分析員”有冇言行合一，做淡友有冇即時放咗自己層樓先？

我出嚟9up, 12碼一係入一係唔入，樓市一係升一係跌。當我符碌講中時我人就係分析員啦。

政府狂推居屋算唔算推人去死？
納米樓都叫有壓測，買果班人輸都仲頂到下
居屋政府包借，分分鐘供款佔收入大半
到時公屋交咗出來，居屋又斷供，積蓄又洗曬